\section{Teori}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{intersections_A.pdf}
    \caption[Intersection A]{Korsning typ A.}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{intersections_B.pdf}
    \caption[Intersection B]{Korsning typ B.}
  \end{subfigure}
  \\
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{intersections_C.pdf}
    \caption[Intersection C]{Korsning typ C.}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{intersections_D.pdf}
    \caption[Intersection D]{Korsning typ D.}
  \end{subfigure}
  \\
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{intersections_E.pdf}
    \caption[Intersection E]{Korsning typ E.}
  \end{subfigure}
  \caption{Skiss över de olika svängar och korsningar som kan förekomma. Notera
    de kryss som representerar den maximala gränsen för hur långt en sensor
    kan läsa. Varje cellblock är 80x80 cm.}
 \label{figure:intersections}
\end{figure}

\subsection{AI}
\label{sub:ai}
Robotens autonoma beslutsdel har i uppgift att ta in sensordata,
analysera hur dess omgivning ser ut, fatta beslut om vilken rörelse
som ska utföras, och sist skicka resultatet till regleralgoritmen som
finputsar kommandot. Det finns fem typer av svängar och korsningar som
kan stötas på i en labyrint, beskrivna i figur
\ref{figure:intersections}.

Till en början evalueras alla avståndssensorer för vilket avstånd de
befinner sig från en vägg. Roboten vet hur långt det borde vara till
en vägg nära, medelnära, samt långt bort under optimala förhållanden,
och utefter dessa värden avrundas sensorvärdena till
kort/medel/lång. Detta förenklar beslutshanteringen markant.

Programmet befinner sig i olika tillstånd för att
kunna avgöra vilken typ av rörelse som är aktiv, samt vilka nya
beslut som kan fattas utifrån tillståndet. Nedan är alla tillstånd
beskrivna.

\paragraph {Evaluera korsning}
Här fattas beslut om vilken typ av korsning eller läge roboten befinner sig i, samt vilken rörelsetyp som krävs. Här hanteras även vinst, återvändsgränd, eller okänd korsning vid sensorfel.
\paragraph {Gå framåt}
Låt roboten gå rakt fram tills det finns en vägg framåt, eller någon av sidorna är öppna.
\paragraph {Gå i sidled}
Sidogång används enbart i korsning E enligt figur \ref{figure:intersections}. Roboten byter håll då det befinner sig en vägg åt sidan. Om det inte finns en vägg framåt är det dit roboten ska gå.
\paragraph {Steg-rotera}
Rotera roboten en bestämd vinkel. Efter rotation ska roboten stega framåt.
\paragraph {Stega framåt}
Gå framåt en bestämd längd utan att titta åt sidorna. Om fram-sensorn är kort avbryts gången. Detta läge hjälper roboten att stega till mitten av en cell, samt undvika gå in i en gång den kom ifrån.
\paragraph {Stega i sidled}
Gå i sidled en bestämd längd utan att titta framåt. Samma teknik som stegning framåt, men stegning framåt forceras efter detta tillstånd.
\paragraph {Vinst}
I detta tillstånd utför roboten en dans, men utöver det fastnar den i tillståndet tills det att autonoma läget startas om.


\subsection{Regleralgoritm}
\label{sub:regleralgoritm}
Roboten använder sig av tre separata regleringar för att hålla sig rätt i
labyrinterna. Robotens position i sidled regleras för att hålla roboten mitt i
labyrinten och robotens rotation regleras för att hålla roboten rak i
labyrinten. En sorts korsning roboten kan stöta på i labyrinten löses enklast
genom att gå i sidled, därmed måste även avståndet mellan robotens front och
väggen framför regleras. Alla regleringar är inte aktiva samtidigt, utan de
aktiveras och avaktiveras beroende på vad AI-modulen hittar på.

\paragraph{Generell beräkning av reglerutslag}
Roboten använder PID-reglering, det vill säga att man tar hänsyn till felet,
integralen av felet samt derivatan av felet. Dessa skalas av
parametrarna $K_p, K_i, K_d$, vilket utifrån felet $e[x]$ som samplats med
sampeltiden $\Delta t$ ger uttrycket
\begin{align}
  &u[x] = K_p e[x] + K_i \sum_0^x [e[x] \Delta t]  + \frac{K_d}{\Delta t} [e[x] - e[x-1]]\\
  &x \in [0,\infty[, e[-1] = 0
\end{align}
för reglerutslaget. Det antas att $e[x] \sim \in [-1,1]$. 

\paragraph{Beräkning av felet}
De tre olika felen beräknas separat med relativt enkel geometri och
trigonometri.

\paragraph{Applicering av reglerutslaget}
De tre regleringarna skapar tre separata reglerutslag som appliceras på
gånghastighet framåt, gånghastighet i sidled, respektive rotationshastighet. För
enkelhetens skull reglerar man inte i den riktning som roboten rör sig. Det vill
säga, när roboten rör sig framåt reglerar man sidorörelse och rotation, när
roboten roterar reglerar man ingenting och när roboten rör sig sidlänges
reglerar man frontavstånd och rotation. Utifrån detta kan man ta fram en önskad
rörelse $(\Delta x, \Delta y, \Delta \omega)$ som skalats så att $|{\Delta x
  \choose \Delta y}| \leq \Delta v_{max}$ där $\Delta v_{max}$ är önskad
maxhastighet.


\subsection{Gångalgoritm}
\label{sub:walkingalgorithm}
Robotens gångalgoritm styr roboten enligt styrbeslut från andra. Indata består
av vektorn 
\begin{align}
  \Delta \vec v_t = 
    \begin{pmatrix}
    \Delta x \\
    \Delta y \\
    \Delta \omega 
    \end{pmatrix},
\end{align}
alltså önskad rörelsehastighet framåt, åt sidan och önskad rotationshastighet.
Beräkningar genomförs i ett kartesiskt högersystem.

Gångalgoritmen bygger på att tre ben är i luften och tre ben på marken.
Ytterligare definierar man en normalposition $\vec b_n$ och ett maximalt
tillåtet avstånd $r_b$ från $\vec b_n$ för respektive ben. Låt $v_b$ vara
positionen för ben. Vidare låter man tiden mellan rörelseberäkningarna, en
``tickrate'', vara $\Delta t$, samt den absoluta rörelsen för detta ``tick''
vara
\begin{align}
  \vec v = \begin{pmatrix}
    x \\
    y \\
    \omega
  \end{pmatrix} = \Delta \vec v_t \cdot \Delta t.
\end{align}
Definiera även en rotationsmatris $R_\omega$ som roterar $\omega$ enheter runt
$z$-axeln enligt
\begin{align}
  R_\omega = 
\begin{pmatrix}
  \cos \omega & \sin \omega & 0 \\
  -\sin \omega & \cos  \omega & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\end{align}
De tre benens nya position på marken blir då 
\begin{align}
  \vec v_b^+ = R_\omega^T (\vec v_b - \vec v).
\end{align}

De ben som är i luften kräver dock en mer komplicerad rörelse. För att roboten
ska ta så stora steg som möljigt vill man att ett ben i luften ska landa i den
punkt som är i den riktning som roboten ska röra sig från benets normalposition
$\vec b_n$ med avstånd $r_b$ från denna. För att ta hänsyn till rotationen kan
man även beräkna en vektor 
\begin{align}
\vec v_r = \vec b_n \cross 
\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}.
\end{align}
En optimal landningspunkt
\begin{align}
  \vec v_0 = \frac{
 |\Delta \vec v_t | \frac{\vec v}{|\vec v|} + \Delta \omega \frac{\vec v_r}{|\vec v_r|}
}{
\left ||\Delta \vec v_t | \frac{\vec v}{|\vec v|} + \Delta \omega \frac{\vec v_r}{|\vec v_r|}\right|
} \cdot r_b + \vec v_b
\end{align}
kan då beräknas, varvid rörelsen för de ben som är i luften beskrivs av
\begin{align}
 \vec v_b^+ = k|\vec v|
  \frac{
\vec v_b - \vec v_0 
}{
|\vec v_b - \vec v_0 |
},
\end{align}
där $k$ är en skalningsvariabel för att få benen att röra sig snabbare i luften
än på marken.

Koordinaterna kan sedan med hjälp av kinematiken konverteras till
servopositioner och därmed kan roboten gå.

Låt $a_b$ vara den sträcka som ett ben på marken har kvar till gränsen av det
område det har tillåtelse att vistas i. Detta beräknas internt som en strål/sfär
skärning. Man kan då beskriva lyfthöjden hos benen i luften som en funktion $z =
f_z (a_{bmin})$. Man har valt att använda ett andragradspolynom för en mjuk rörelse.

\paragraph{Utökningar}
Utöver den gångalgoritm som beskrivs ovan har man lagt till ett antal
förbättringar och optimeringar.
\begin{itemize}
  \item Benen återgår till sina normalpositioner om $\Delta \vec v_t = \vec 0$,
  \item $r_b$ och $b_n$ beräknas dynamiskt under körning som en funktion av robotens höjd,
  \item Robotens höjd kan ställas dynamiskt $\Delva \vec v_t = \vec 0$, varvid
    roboten justerar benen till nya normalpositioner.
  \item Robotens globala koordinatsystem kan förflyttas och roteras då $\Delta
    \vec v_t = \vec 0$, genom några enkla matrismultiplikationer, något som
    möljliggör enkel implementation av till exempel dans.
\end{itemize}

\paragraph{Möjliga förbättringar}
Ett antal förbättringar är möjliga för att göra gångalgoritmen bättre.
\begin{itemize}
\item Prestandan skulle kunna förbättras genom att skriva om gångalgoritmen till
  optimerad C. Nuvarande tickrate ligger på $\sim 30$Hz, vilket är tillräckligt,
  men aningen ryckigt. Optimal tickrate tycks ligga på minimalt $\sim120$Hz.
\item För tillfället beräknas $r_b$ och $b_n$ endast en gång för alla ben, och
  då endast vid förändring av robotens höjd vid stillastående, av prestandaskäl.
  Givet en mer optimerad implementation skulle man kunna beräkna dessa värden
  separat för varje ben och därmed enkelt kunna manipulera robotens höjd och
  koordinatsystem under gång.
\item Steglängden skulle kunna ökas genom att ersätta det enkla dataparet
  $r_b,b_n$ med en mer komplex representation. Denna representation skulle till
  exempel kunna vara en polygonmodell av roboten och robotens tillåtna
  rörelseområde, tillsammans med enkla \emph{animerade} modeller av alla ben.
  Detta skulle inte kräva särskillt mycket mer prestanda\footnote{Detta skulle
    utgöra en s.k. Ray-Mesh intersection, en $\mathbb{O}(\log n)$ operation
    tillsammans med mycket väloptimerade bibliotek.}, men skulle utgöra en
  betydligt mer komplex beräkning.
\end{itemize}

\subsection{Kinematik}
För att kunna behandla benens positioner i ett enkelt 3D-koordinatsystem krävs
att man kan omvandla fritt fram och tillbaka mellan servovinklar och positioner
i ett kartesiskt koordinatsystem.

Låt längderna på benets olika leder anges av $l_0, l_1, l_2$, samt de tre
servovinklarna vara $\theta_0, \theta_1, \theta_2$, inifrån robotchassit och ut.
Låt ytterligare $R_b$ vara en rotationsmatris anpassad för berört ben och $\vec
b_p$ vara vektorn från robotens origo till benets fästpunkt.

\paragraph{Servovinklar $\rightarrow$ Kartesiska koordinater}
För att skapa en kartesisk koordinat ifrån servovinklarna på ett ben börjar man
med att beräkna benets position i cylindriska koordinater enligt
\begin{align}
  \vec v_c =
  \begin{pmatrix}
    r \\
    \omega \\
    z
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    l_0 + l_1\cos(\theta_1) + l_2\cos(\theta_1 + \theta_2) \\
    \theta_0 \\
    l_1 \sin(\theta_1) + l_2 \sin(\theta_1 + \theta_2)
  \end{pmatrix},
\end{align}
varefter man omvandlar detta till en vektor i kartesisk rymd genom
\begin{align}
  \vec v =
  \begin{pmatrix}
    x \\
    y \\
    z
  \end{pmatrix}=
  \begin{pmatrix}
    r \cos(\omega) \\
    r \sin(\omega) \\
    z
  \end{pmatrix},
\end{align}
för att sedan beskriva vektorn i ett globalt koordinatsystem med
\begin{align} \label{eq:toglobal}
  \vec v_g = \vec b_p + R_b\vec v.
\end{align} 

\paragraph{Kartesiska koordinater $\rightarrow$ Servovinklar}
Genom att bryta ut $\vec v$ ur ekvation \ref{eq:toglobal} får man
\begin{align}
  \vec v = R_b^{-1}(\vec v_g - \vec b_p).
\end{align}
Vidare omvandlar man till cylindriska koordinater enligt
\begin{align}
  \vec v_c = 
  \begin{pmatrix}
    r \\
    \omega \\
    z
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    \sqrt{x^2 + y^2} \\
    \mbox{atan2}(y,x) \\
    z
  \end{pmatrix}
\end{align}
får man en cylindrisk koordinat relativ benets fästpunkt. Man kan då ta fram att
$\theta_0 = \omega$. Låt sedan $r_0 = r - l_0$ och $d = \sqrt{r_0^2 + z^2}$, det
vill säga avståndet från andra servot till foten. Man kan nu ställa upp
en triangel med sidlängderna $d, l_1, l_2$, samt låta $\omega_{l_1d}$ vara
vinkeln mellan andra servot och foten, $\omega_{d0}$ vara vinkeln från foten till
andra servot och $\omega_{l_1l_2}$ vara vinkeln mellan sidorna med längderna
$l_1$ respektive $l_2$. Det gäller då att
\begin{align}
  \omega_{l_1d} = \cos^{-1} \frac{l_1^2 + d^2 - l_2^2}{2l_1d} \\
  \omega_{l_1l_2} = \cos^{-1} \frac{l_1^2 + l_2^2 - d^2}{2l_1l_2} \\
  \omega_{d_0} = \mbox{atan2}(z,r_0),
\end{align}
vilket medger att man beräknar
\begin{align}
  \begin{pmatrix}
    \theta_0 \\
    \theta_1 \\
    \theta_2
  \end{pmatrix}
  = 
  \begin{pmatrix}
    \omega \\
    \omega_{l_1d} + \omega_{d_0} \\
    \omega_{l_1l_2} - \pi
  \end{pmatrix}.
\end{align}
Därmed har man vinklar som efter diverse skalningar kan användas för att sätta
servopositionerna. Observera att man i dessa beräkningar bortser från en möjlig
lösning då man utgår från att det yttersta servot vinklas nedåt. Detta är alltid
optimalt såvida man inte vill gå upp och ner.



\subsection{RS-232}
Kommunikationen till och från kommunikations- och beslutsenheten till systemets
microprocessorer använder sig av standarden för seriell kommunikation, RS-232
\cite{rs232}. Kommunikationen sker genom att båda enheterna som ska kommunicera
har en så kallad \texttt{UART}. En \texttt{UART} är en hårdvarumodul som har
två portar av intresse, en mottagare \texttt{RX} och en sändare \texttt{TX}. Den
ena enhetens mottagare kopplas in i den andras sändare och vice versa.
Detta möjligör full duplex kommunikation, det vill säga att enheterna kan skicka
och ta emot data samtidigt. Undantaget till detta är kommunikatonen med
servomotorerna vilket är half duplex. RS-232 stödjer synkron samt asynkron
kommunikation men i detta projekt används det endast asynkront. Detta innebär
att innan enhenterna kan kommunicera måste båda vara inställda på samma
överföringshastighet.


